\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}%ATTENTION codage UTF8
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{multirow}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lscape}
%Sujet aimablement fourni par Marc Incamps
%Tapuscrit : Denis Vergès
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage{scratch3}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Polynésie 25 juin 2021},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}   
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Polynésie}}
\rfoot{\small{25 juin 2021}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

{\Large \textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Polynésie 25 juin 2021~\decofourright}}

\bigskip

\textbf{Durée : 2 heures} \end{center}

\bigskip

\textbf{Exercice 1 \hfill 22 points}

\medskip

Cet exercice est constitué de 5 questions indépendantes.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Sur la figure ci-dessous, chacun des quadrilatères quad1, quad2 et quad3 est l'image du quadrilatère TRAP par une transformation.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.4)(7,8)
%\psgrid
\def\quad{\pspolygon(1.8,0)(0.8,1.4)(0,1.4)(0,0)\psframe(0.15,0.15)\psframe(0,1.4)(0.15,1.25)}%PART
\psframe(2.3,4)(2.1,3.8)
\rput(0.5,4){\quad}
\uput[dl](0.5,4){\small P}\uput[ur](2.3,4){\small A}\uput[ur](1.3,5.4){\small R}\uput[ul](0.5,5.4){\small T}
\psline(1,0)(7,6)\uput[dr](3.6,2.6){D}\uput[dr](6,5){E}
\psdots[dotstyle=+,dotangle=45](3.6,2.6)(6,5)\rput{90}(2.3,2.2){\quad}
\rput{-90}(5.4,-0.2){\psscalebox{-1 1}{\quad}}\rput(5.9,0.6){quad1}
\rput(2.9,6.4){\quad}\rput(3.6,6.9){quad2}\rput(1.7,3){quad3}
\end{pspicture}
\end{center}

Recopier les trois phrases ci-dessous sur la copie et compléter, sans justifier, chacune d'elles par le numéro de l'une des transformations proposées dans le tableau qui suit:
	\begin{enumerate}
		\item Le quadrilatère quad1 est l'image du quadrilatère TRAP par la transformation numéro \ldots 	
		\item Le quadrilatère quad2 est l'image du quadrilatère TRAP par la transformation numéro \ldots 	
		\item Le quadrilatère quad3 est l'image du quadrilatère TRAP par la transformation numéro \ldots
	\end{enumerate}

\medskip
	
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}\hline
\textbf{Transformation numéro 1} : translation qui transforme le point D en le point E.&
\textbf{Transformation numéro 4} : translation qui transforme le point E en le point D.\\ \hline
\textbf{Transformation numéro 2} : rotation de centre A et d'angle 90\degres{} dans le sens contraire des aiguilles d'une montre.&
\textbf{Transformation numéro 5} : rotation de centre A et d'angle 120\degres{} dans le sens contraire des aiguilles d'une montre.\\ \hline
\textbf{Transformation numéro 3} : symétrie centrale de centre D.&
\textbf{Transformation numéro 6} : symétrie axiale d'axe (DE).\\ \hline
\end{tabularx}

\item Développer et réduire l'expression suivante:

\[(2x - 3)(- 5 + 2x) - 4 + 6x.\]

\item Résoudre l'équation suivante :

\[(x - 6)(5x - 2) = 0.\]

\item 
	\begin{enumerate}
		\item Décomposer, sans justifier, en produit de facteurs premiers les nombres \np{1386} et \np{1716}.
		\item En déduire la forme irréductible de la fraction : $\dfrac{\np{1386}}{\np{1716}}$.
	\end{enumerate}
\item Les coordonnées géographiques de la ville appelée Jokkmokk sont environ: 67\degres{} Nord et 19\degres{} Est.

Placer approximativement la ville de Jokkmokk sur le planisphère ci-dessous.

\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{mappemonde.eps}
\end{center}

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 2 \hfill 16 points}

\medskip

Un professeur propose un jeu à ses élèves.

Ils doivent tirer un jeton dans une boîte de leur choix et gagnent lorsqu'ils tombent sur un jeton noir. 

Le professeur leur précise que :

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item La boîte A contient $10$ jetons dont $1$ jeton noir ;
\item La boîte B contient $15$\,\% de jetons noirs ;
\item La boîte C contient exactement $350$ jetons blancs et $50$ jetons noirs.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

\medskip

Les jetons sont indiscernables au toucher. Une fois que l'élève a choisi sa boîte, le tirage se fait au hasard.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que, dans la boîte C, la probabilité de tirer un jeton noir est $\dfrac{1}{8}$.
\item C'est le tour de Maxime. Dans quelle boîte a-t-il intérêt à tenter sa chance ? Justifier la réponse.
\item La boîte B contient $18$ jetons noirs. Combien y a-t-il de jetons au total dans cette boîte  ? \item  On ajoute $10$ jetons noirs dans la boîte C. Déterminer le nombre de jetons blancs à ajouter dans la boîte C pour que la probabilité de tirer un jeton noir reste égale à $\dfrac{1}{8}$.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 3 \hfill 21 points}

\medskip

\parbox{0.6\linewidth}{Sur la figure ci-contre, qui n'est pas en vraie grandeur, le point C est le point d'intersection des droites (BE) et (AD).

\medskip

\begin{enumerate}
\item Démontrer que le triangle ABC est rectangle en C.
\item Calculer l'aire du triangle ABC.
\item Calculer une valeur approchée au degré près de l'angle $\widehat{\text{BAC}}$.
\item Calculer le périmètre du triangle CDE.
\item Les droites (AB) et (DE) sont-elles parallèles ?
\end{enumerate}
}\hfill
\parbox{0.35\linewidth}{
\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture}(-3.3,-4.5)(2.5,5.8)
\pspolygon[linewidth=1.25pt](-3,0)(0,5.3)(0,-4.2)(2.4,0)%ABED
\uput[l](-3,0){A} \uput[u](0,5.3){B} \uput[d](0,-4.2){E} \uput[r](2.4,0){D} \uput[dl](0,0){C}
\uput[u](-1.5,0){8 cm} \rput{90}(-0.3,-2.1){12~cm}\rput{60}(1.2,-2.6){13~cm}
\rput{90}(0.3,2.65){15~cm}\rput{60}(-1.5,3.15){17~cm}
\end{pspicture}
}

\bigskip

\textbf{Exercice 4 \hfill 19 points}

\medskip

On donne le programme suivant:

\medskip

\begin{tabular}{m{9cm} m{0.25cm} l}
\begin{scratch}[scale=0.8,num blocks]
\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{aller à x : \ovalnum{$- 190$} y : \ovalnum{0}}
\blockmove{s'orienter à \ovalnum{90} \degres}
\blockvariable{mettre{\selectmenu{Longueur} à \ovalnum{30}}}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
{\blocklook{Motif}
\blockpen{relever le stylo}
\blockmove{avancer de \ovalmoreblocks{Longueur} * \ovalnum{2} + \ovalnum{10}}
\blockmove{ajouter à \selectmenu{Longueur} \ovalnum{10}}}
\end{scratch}&
\renewcommand{\arraystretch}{2.4}
\begin{tabular}{l}
~\\
A\\
B\\
C\\
D\\
E\\
\end{tabular}&
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{scratch}
%\newcommand*\numblock[1]{\color{black}\footnotesize\bfseries#1}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif}}
\blockpen{stylo en position d'écriture} 
\blockrepeat{répéter \ovalnum{6} fois}
{\blockmove{avancer de \ovalmoreblocks{Longueur}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{60} degres}
}
\end{scratch}\\
\end{tabular}

\medskip

On rappelle que \og s'orienter à 90 \fg{} signifie que l'on est orienté vers la droite.

\medskip

\begin{enumerate}
\item On prendra dans cette question $1$~mm pour un pixel.

Représenter en vraie grandeur sur votre copie la figure que trace le bloc Motif lorsque Longueur
vaut $30$ pixels.
\item Ce programme utilise une variable, quel est son nom ? À quoi correspond-elle sur la figure
réalisée par le bloc Motif ?
\item Laquelle de ces trois figures obtient-on lorsqu'on exécute ce programme ? Indiquer sur la copie le numéro de la bonne proposition parmi les trois suivantes. On expliquera son choix.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2.25cm}|X|X|}\hline
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(2,-2)
\rput(1,-0.2){1}
\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
\rput(0.4,-0.8){\motif}
\rput(0.46,-0.86){\psscalebox{1.2 1.2}{\motif}}
\rput(0.53,-0.93){\psscalebox{1.44 1.44}{\motif}}
\rput(0.6,-1){\psscalebox{1.728 1.728}{\motif}}
\end{pspicture}&\begin{pspicture}(6.5,-2)
\rput(2.5,-0.2){2}
\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
\rput(0.4,-0.9){\motif}\rput(1.5,-0.98){\pspolygon(0.48;0)(0.48;60)(0.48;120)(0.48;180)(0.48;240)(0.48;300)}\rput(2.75,-1.076){\pspolygon(0.576;0)(0.576;60)(0.576;120)(0.576;180)(0.576;240)(0.576;300)}\rput(4.2,-1.1912){\pspolygon(0.6912;0)(0.6912;60)(0.6912;120)(0.6912;180)(0.6912;240)(0.6912;300)}
\end{pspicture}&\begin{pspicture}(6.5,-2)
\rput(2.5,-0.2){3}
\rput(0.5,-1.1912){\pspolygon(0.6912;0)(0.6912;60)(0.6912;120)(0.6912;180)(0.6912;240)(0.6912;300)}\rput(2,-1.1){\pspolygon(0.576;0)(0.576;60)(0.576;120)(0.576;180)(0.576;240)(0.576;300)}
\rput(3.3,-1){\pspolygon(0.48;0)(0.48;60)(0.48;120)(0.48;180)(0.48;240)(0.48;300)}
\rput(4.5,-0.95){\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
\end{pspicture}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\item Modifier le programme précédent pour obtenir la figure ci-dessous. Pour cela, indiquer les numéros des instructions à supprimer ou à modifier, et préciser les modifications à apporter:

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.5)(9.5,0.5)
%\psgrid
\def\motif{\pspolygon(0.4;0)(0.4;60)(0.4;120)(0.4;180)(0.4;240)(0.4;300)}
\multido{\n=2.00+1.25}{6}{\rput(\n,0){\motif}}
\end{pspicture}
\end{center}

\item On souhaite modifier le bloc Motif afin qu'il permette de tracer un carré. Pour cela, indiquer les lettres des instructions à supprimer ou à modifier, et préciser les modifications à apporter. 
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 5 \hfill 22 points}

\medskip

Nora veut ouvrir un magasin de souvenirs à Paris et proposer à la vente des tours Eiffel miniatures.

Elle contacte deux fournisseurs qui lui envoient chacun sous forme de graphiques le prix à leur payer en fonction du nombre de tours Eiffel achetées.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\psset{unit=0.01cm}
\begin{pspicture}(-100,-100)(450,1000)
\multido{\n=0+100}{5}{\psline[linewidth=0.1pt](\n,0)(\n,900)}
\multido{\n=0+100}{10}{\psline[linewidth=0.1pt](0,\n)(500,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle,Dx=100,Dy=100]{->}(0,0)(0,0)(450,1000)
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=red](360,900)
\uput[d](250,-50){\small Nombre de tours Eiffel}
\uput[r](0,920){\small Prix en euros}
\uput[u](250,950){FOURNISSEUR A}
\end{pspicture}&
\psset{unit=0.005cm}
\begin{pspicture}(-100,-200)(1200,1900)
\multido{\n=0+100}{12}{\psline[linewidth=0.1pt](\n,0)(\n,1900)}
\multido{\n=0+100}{19}{\psline[linewidth=0.1pt](0,\n)(1200,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle,Dx=100,Dy=100]{->}(0,0)(0,0)(1200,1900)
\pscurve[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](0,0)(100,250)(200,500)(400,925)(600,1300)(900,1700)(1000,1800)(1100,1890)
\uput[d](600,-100){\small Nombre de tours Eiffel}
\uput[r](0,1850){\small Prix en euros}
\uput[u](600,1880){FOURNISSEUR B}
\end{pspicture}
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Par lecture graphique, avec la précision qu'elle permet, et sans justification,
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le prix à payer pour acheter $200$ tours Eiffel chez le fournisseur A.
		\item Nora a dépensé \np{1300} euros chez le fournisseur B. Combien de tours Eiffel lui a-t-elle achetées?
	\end{enumerate}
\item  Ces fournisseurs proposent-ils des prix proportionnels au nombre de tours Eiffel achetées?
\item  
	\begin{enumerate}
		\item Pour le fournisseur A, on admet que le prix des tours Eiffel est donné par la fonction linéaire $f$ représentée ci-dessus. On a en particulier $f(100) = 250$. 
		
Déterminer l'expression de $f(x)$ en fonction de $x$.
		\item Calculer $f(\np{1000})$.
		\item Nora veut acheter \np{1000} tours Eiffel. Quel est le fournisseur le moins cher dans ce cas-là ?
	\end{enumerate}
\item  Nora contacte un troisième fournisseur, le fournisseur C, qui lui demande un paiement initial de $150$ euros pour avoir accès à ses articles, en plus d'un prix unitaire de 2 euros par tour Eiffel.
	\begin{enumerate}
		\item Remplir le tableau des tarifs ci-dessous.
		
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre de tours Eiffel& 1&100 &200 &1000&$x$\\ \hline
Prix payé en euros avec le fournisseur C&152& 350&&&\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

		\item Avec $580$ euros, combien de tours Eiffel peut acheter Nora chez le fournisseur C ?
		\item Résoudre l'équation suivante : $2,5x = 150 + 2x$. 
		
Expliquer à quoi correspond la solution trouvée.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}